# 付録A: マストドンのユーザー発見メソッドの親セレブリティ性の定性的な評価のケーススタディ

## マストドンのユーザーレコメンデーションシステム

- 推奨されるユーザーのリスト
    - User Matching for Fedierse (墓場人夜による)
    - Mastodonおすすめユーザー検索 (Cucmberiumによる)
        - おすすめユーザー一覧
        - 類似ユーザー一覧
    - おすすめフォロワー (Osaによる)
    - Potential friendship (マストドン公式)
-「おすすめユーザー」パネル
    - Pawoo
    - Pleroma
    - Halcyon
    - Misskey

## 他のユーザー発見メソッド

- ユーザーのリスト
    - フォロワーが多い順
    - ブーストが多い順
    - 新しいユーザー
    - 最近投稿したユーザー
    - 手作業
    - Public profile endorsements (マストドン公式)
- タイムライン
    - ホーム
    - 連合
    - ローカル
- 検索エンジン

## 親セレブリティ性と反セレブリティ性のまとめ

- ↑ 反セレブリティ
- 新しいユーザー
- User Matching for Fediverse (墓場人夜による)
- 類似ユーザー一覧 (Cucmberiumによる)
- 検索エンジン
- Potential friendship (マストドン公式)
- ローカルタイムライン
- 連合タイムライン
- ホームタイムライン
- 最近投稿したユーザー
- Pawooの「おすすめユーザー」パネル
- Misskeyの「おすすめユーザー」パネル
- ブーストが多い順のユーザーのリスト
- Public profile endorsements (マストドン公式)
- 手作業のガイドブック
- おすすめユーザー一覧 (Cucmberiumによる)
- おすすめフォロワー (Osaによる)
- フォロワーが多い順のユーザーのリスト
- ↓ 親セレブリティ

## ケース1: フォロワーが多い順のユーザーのリスト

### 実装

- ユーザーローカル [4] による「Mastodonランキング」

### 仕様

- フォロワー数が多い順。

### 親セレブリティ性

- 大御所効果: もし私たちが誰かをフォローしたら、そのユーザーが魅力的でなくなったとしても、わざわざフォローを外すことはあまりない。
- 正のフィードバック: もし私たちがこのリストに載っているユーザーをフォローしたら、そのユーザーがますますリストの上位に載るようになる。
- シュリンクラップ効果: ユーザーのリストはスクリーンネームとプロフィールとアバターを表示する。内容は直接的には表示されない。私たちは有名な名前と美しいアバターに魅了される。

### 反セレブリティ性

- パワーユーザー効果なし: 定義より。

### 結論

- 最も親セレブリティなユーザー発見メソッドの一つ。

## ケース2: おすすめフォロワー

### 実装

- Osa [5] による「おすすめフォロワー」

### 仕様

- あなたがこのレコメンデーションエンジンを使うとき、あなたがフォローしているユーザーがフォローしているユーザーが推挙される。

### 親セレブリティ性

- フォロワー数が多い順のリストと同様の大御所効果、正のフィードバック、シュリンクラップ効果。
- 小さい社会におけるセレブリティが推挙される。

### 反セレブリティ性

- パワーユーザー効果なし: 定義より。

### 結論

- 最も親セレブリティなユーザー発見メソッドの一つ。

## ケース3: 「Mastodonおすすめユーザー検索」の「おすすめユーザー一覧」

### 実装

- Cucmberium [6] による「Mastodonおすすめユーザー検索」

### 仕様

- あなたに似たユーザーがフォローしているユーザー。

### 親セレブリティ性

- フォロワー数が多い順のリストと同様の大御所効果、正のフィードバック、シュリンクラップ効果。

### 反セレブリティ性

- パワーユーザー効果なし: 定義より。

### 結論

- 最も親セレブリティなユーザー発見メソッドの一つ。

## ケース4: 手作業の「ガイドブック」

### 実装

- Takumi [7] による「マストドン (Mastodon) ユーザなら必ずフォローしたい！ アカウント一覧 - 運営・有名人・メディアほか」

### 仕様

- 手作業で書かれたブログの投稿。

### 親セレブリティ性

- 大御所効果: 手作業のガイドブックはあまり更新されない。
- シュリンクラップ効果: ガイドブックの作者は有名な名前と美しいアバターに魅了されがちである。
- ガイドブックの作者は既存の権威に従いがちである。

### 反セレブリティ性

- 正のフィードバックなし: 私たちの行動が静的な文書に影響することはない。
- パワーユーザー効果なし: 定義より。

### 結論

- とても親セレブリティなユーザー発見メソッド。
- 反セレブリティな方針を持つガイドブックの作者が求められる。

## ケース5: Public profile endorsements

### 実装

- マストドン公式 [8]

### 仕様

- ユーザーは他のユーザーを自分のプロフィールページにピン止めすることができる。

### 親セレブリティ性と反セレブリティ性

- 手作業の「ガイドブック」とおおむね同じである。

### 結論

- とても親セレブリティなユーザー発見メソッド。
- Endorsement is worship or flattery [9].

## ケース6: ブースト数が多い順のユーザーのリスト

### 実装

- ユーザーローカル [4] による「Mastodonランキング」

### 仕様

- ブースト数が多い順。

### 親セレブリティ性

- 大御所効果: ブースト数は加算され続ける。
- 正のフィードバック: もし私たちがよくブーストされるユーザーをフォローしたら、そのようなユーザーの投稿をさらに多くブーストするようになる。
- パワーユーザー効果: 投稿が多ければブーストされることも多くなる。

### 反セレブリティ性

- シュリンクラップ効果なし: 私たちはブーストする前にその投稿を読む。

### 結論

- とても親セレブリティなユーザー発見メソッド。
- フォロワー数に依存するユーザー発見メソッドよりは良い。

## ケース7: Misskeyの「おすすめユーザー」パネル

### 実装

- Misskey [10]

### 仕様

- 7日以内に投稿している。
- ローカルユーザーである。
- フォロワーが多い順。

### 親セレブリティ性

- 正のフィードバックとシュリンクラップ効果は、フォロワーが多い順のユーザーのリストと同じである。

### 反セレブリティ性

- 小さい大御所効果: 7日以内に投稿していることが必要。
- パワーユーザー効果なし: 定義より。

### 結論

- かなり親セレブリティなユーザー発見メソッド。
- 大御所効果のあるユーザー発見メソッドよりは良い。

## ケース8: Pawooの「おすすめユーザー」パネル

### 実装

- Pawoo [11, 12]

### 仕様

- pixivでフォローしているユーザー。
- 有名な (いいねされた数が多い、フォロワー数が多い、投稿した画像の数が多い) ユーザー。
- アクティブな (最近の投稿が多い) ユーザー。

### 親セレブリティ性

-「いいねされた数が多い」と「フォロワー数が多い」という基準は、大御所効果と正のフィードバックとシュリンクラップ効果をもたらす。
-「投稿した画像の数が多い」という基準は、大御所効果をもたらす。
-「いいねされた数が多い」と「投稿した画像の数が多い」という基準は、パワーユーザー効果をもたらす。

### 反セレブリティ性

- 小さい大御所効果: 最近の投稿を要求する。

### 結論

- かなり親セレブリティなユーザー発見メソッド。
- 大御所効果のあるユーザー発見メソッドよりは良い。

## ケース9: 最近投稿したユーザー

### 実装

- プロファイルディレクトリ [13] (マストドン公式、デフォルト)

### 仕様

- 最近投稿したユーザーのリスト。

### 親セレブリティ性

- パワーユーザー効果: 定義より。
- シュリンクラップ効果: 定義より。

### 反セレブリティ性

- 大御所効果なし: 定義より。
- 正のフィードバックなし: 定義より。

### 結論

- まだまだ親セレブリティなユーザー発見メソッド。
- パワーユーザー効果は顕著に親セレブリティ性をもたらす。

## ケース10: ホームタイムライン

### 実装

- マストドンの機能。

### 仕様

- フォローしているユーザーの投稿。
- フォローしているユーザーがブーストした投稿。

### 親セレブリティ性

- 正のフィードバック: あなたが誰かをフォローして、そのユーザーの投稿をブーストするならば、ブーストされたユーザーはますます他のユーザーのホームタイムラインに現れるようになる。
- パワーユーザー効果: 定義より。

### 反セレブリティ性

- 大御所効果なし: 定義より。
- シュリンクラップ効果なし: 定義より。

### 結論

- まだまだ親セレブリティなユーザー発見メソッド。
- 正のフィードバックは顕著に親セレブリティ性をもたらす。

## ケース11: 連合タイムライン

### 実装

- マストドンの機能。

### 仕様

- ローカルなユーザーの投稿。
- ローカルなユーザーがフォローしているリモートなユーザーの投稿。

### 親セレブリティ性

- 正のフィードバック: もしローカルなユーザーがリモートなユーザーをフォローすれば、他のローカルなユーザーも、連合タイムラインを通じて、そのリモートなユーザーをフォローするかもしれない。
- パワーユーザー効果: 定義より。

### 反セレブリティ性

- 大御所効果なし: 定義より。
- シュリンクラップ効果なし: 定義より。

### 結論

- まだまだ親セレブリティなユーザー発見メソッド。
- ホームタイムラインとローカルタイムラインを合わせたような結果になる。

## ケース12: ローカルタイムライン

### 実装

- マストドンの機能。

### 仕様

- ローカルなユーザーの投稿。

### 親セレブリティ性

- パワーユーザー効果: 定義より。

### 反セレブリティ性

- 大御所効果なし: 定義より。
- 正のフィードバックなし: 定義より。
- シュリンクラップ効果なし: 定義より。

### 結論
- まだまだ親セレブリティなユーザー発見メソッド。
- パワーユーザー効果は顕著に親セレブリティ性をもたらす。

## ケース13: Potential friendship

### 実装

- マストドン公式 [14]。

### 仕様

- ユーザーが他のユーザーにエンゲージ (リプライ、いいね、ブースト) したとき、potential friendshipカウンターが加算される。

### 親セレブリティ性と反セレブリティ性

- ホームタイムライン、連合タイムライン、ローカルタイムラインの混合 [15]。

### 結論

- まだまだ親セレブリティなユーザー発見メソッド。

## ケース14: 検索エンジン

### 実装s

- tootsearch [16]
- マストドンリアルタイム検索 [17]
- マストドン検索ポータル [18]
- マストドン検索 by Google [19]

### 仕様

- 投稿をキーワードで検索する。

### 親セレブリティ性

- パワーユーザー効果: 投稿が多ければヒットしやすい。

### 反セレブリティ性

- 大御所効果なし: 定義より。
- 正のフィードバックなし: 定義より。
- シュリンクラップ効果なし: 定義より。

### 結論

- まだまだ親セレブリティなユーザー発見メソッド。
- 未知のユーザーを発見するには使いにくい。キーワードが必須なので。

## ケース15: 「Mastodonおすすめユーザー検索」の「類似ユーザー一覧」

### 実装

- Cucmberium [6] による「Mastodonおすすめユーザー検索」

### 仕様

- あなたがフォローしているユーザーをフォローしているユーザー。

### 親セレブリティ性

- シュリンクラップ効果: 定義より。

### 反セレブリティ性

- 大御所効果なし: 定義より。
- 正のフィードバックなし: 定義より。
- パワーユーザー効果なし: 定義より。

### 結論

- 親セレブリティ性と反セレブリティ性について中立。
- 小さなクラスターが形成される。

## ケース16: User Matching for Fediverse

### 実装s

- 墓場人夜 [20] によるUser Matching for Fediverse
- Pleroma [21] の「おすすめユーザー」パネル
- Halcyon [22] の「おすすめユーザー」パネル

### 仕様

- あなたと似た語彙を持つユーザーを推挙する。
- 語彙はスクリーンネーム、プロフィール、投稿から抽出される。
- フォロワーが多すぎる (デフォルトでは500) ユーザーは除かれる。

### 親セレブリティ性

- シュリンクラップ効果: 定義より。

### 反セレブリティ性
- 大御所効果なし: 定義より。
- 反転された正のフィードバック: フォロワーが多すぎるユーザーは除かれる。
- パワーユーザー効果なし: 定義より。

### 結論

- 反セレブリティなユーザー発見メソッド。

## ケース17: 新しいユーザー

### 実装s

- プロファイルディレクトリ [13] (マストドン公式)
- 墓場人夜 [26] によるNewcomers in Fediverse

### 仕様

- 新しいユーザーのリスト。

### 親セレブリティ性

- シュリンクラップ効果: 定義より。

### 反セレブリティ性

- 反転した大御所効果: 定義より。
- 正のフィードバックなし: 定義より。
- パワーユーザー効果なし: 定義より。

### 結論

- 反セレブリティなユーザー発見メソッド。

## 参考文献

[1] 墓場人夜, 脱中央集権のためのデザイン: セレブのためのインターネットを99 %の手に取り戻す,\
​https://web.archive.org/web/20180105170641/https://hakabahitoyo.wordpress.com/


[2] 墓場人夜, マストドンのユーザーレコメンデーションがブームに？,\
https://hakabahitoyo.wordpress.com/2018/03/29/mastodon-user-recommendation-2018 (Broken link)

​
[3] 墓場人夜, マストドンのユーザーレコメンデーションについて追記,\
​https://hakabahitoyo.wordpress.com/2018/04/18/misskey-halcyon-recommendation (Broken link)


[4] User Local, Inc., Mastodonランキング,\
http://mastodon.userlocal.jp (Outdated)

​
[5] Osa, おすすめフォロワー,\
https://followlink.osa-p.net/recommend.html (Outdated)

​
[6] Cucmberium, Mastodonおすすめユーザー検索,\
https://nocona.cucmber.net/eryngium (Broken link)

​
[7] Takumi, マストドン (Mastodon) ユーザなら必ずフォローしたい！ アカウント一覧,\
https://takulog.info/mastodon-famous-accounts

​
[8] Gargron, Public profile endorsements (accounts picked by profile owner) #8146,\
https://github.com/tootsuite/mastodon/pull/8146

​
[9] 墓場人夜, Endorsement is some kind of worship or flattery,\
https://github.com/tootsuite/mastodon/pull/8146#issuecomment-411702072

​
[10] https://github.com/syuilo/misskey/blob/master/src/server/api/endpoints/users/recommendation.ts (リンク切れ)

​
[11] pixiv Inc., Pawoo,\
https://pawoo.net

​
[12] https://github.com/pixiv/mastodon/blob/pawoo/app/models/suggested_account_query.rb

​
[13] Gargron, Add profile directory to web UI #11688,\
https://github.com/tootsuite/mastodon/pull/11688

​
[14] Gargron, Re-add follow recommendations API #7918,\
https://github.com/tootsuite/mastodon/pull/7918

​
[15] 墓場人夜, ユーザーレコメンデーションがマストドン本体に導入された: フェアネスの評価は「現状維持」,/
https://hakabahitoyo.wordpress.com/2018/07/03/gargrons-official-user-recommendation (リンク切れ)

​
[16] Kirino Minato, tootsearch,\
https://tootsearch.chotto.moe

​
[17] User Local, Inc., マストドンリアルタイム検索,\
http://realtime.userlocal.jp (Broken link)

​
[18] マストドン検索ポータル,\
http://mastodonsearch.jp (停滞)

​
[19] Osa, マストドン検索 by Google,\
https://mastosearch.osa-p.net

​
[20] Hakaba Hitoyo, User Matching for Fediverse,\
https://distsn.org/user-match.html (リンク切れ)

​
[21] lain, Pleroma,\
https://pleroma.social

​
[22] Neetshin, Niklas Poslovski, Halcyon,\
https://www.halcyon.social

​
[23] 墓場人夜, Newcomers in Fediverse,\
https://distsn.org/user-new.html (Broken link)

​
[24] 墓場人夜, User Recommendation Systems for Mastodon and their Fairness,\
https://hakabahitoyo.gitlab.io/slides/recommendations (リンク切れ)
​
